\bodysection{יצוג של תוכן}{sec:thes:content}

בסעיף זה ממויינות הדוגמאות בהן {\thesforms} מייצג \hl{תוכן}. בקורפוס שלוש סביבות עיקריות בהן {\thesforms} משמש למטרה זו: כאשר הוא מייצג תוכן של דברים מדוּוחים (\sref{sec:thes:content::report}), במבנה עוטף המתייחס באופן חוזר אל אמירה (\sref{sec:thes:content::speech}), ובהתייחסות עוקבת לנאמר בדיאלוג (\sref{sec:thes:content:subsequent}). בשני המבנים הראשונים {\thesforms} מהווה מושא של פועל דיבור או תפיסה, מורכב או פשוט (ר׳~\authciteref{גבעון}{givon.t:2001:syntax:1}{§3.3.7.3}).



\bodysubsection{דיווח}{sec:thes:content::report}

\begin{secexx}
	\secex{10018}
	{\dhl{Þis} ƿearð þa gesǽd sona þā fæder ·~/
		⁊ he beƿeop þon\textit{e} sunu sƿilce he dead ƿære ·}
	{ואז \hebdhl{זה} נאמר מיד לאב, והוא ביכה את בנו כאילו מת.}
	{\OE{þis} מתייחס אל ההתרחשות הקודמת בנרטיב, שכריזנתוס דחה את התענוגות.}
\end{secexx}

\noindent
נדון כעת בייצוג של \hl{תוכן בדיווח} על־ידי \OE{þis}. לאחר דיון בשני זוגות של דוגמאות{\tochecknum}, נמיין, ב־\sref{sec:thes:content::report::categorisation}, את הדוגמאות לפי שלושה מאפיינים: מהו הפועל ש־\OE{þis} הוא ארגומנט שלו, מה מיוצג על־ידי \OE{þis}, ומי מקבל את הדיווח.

בעוד שבמרבית הדוגמאות משמש {\thesforms} ולא {\seforms} לייצוג של תוכן בדיווח, בשלוש{\tochecknum} דווקא מופיע \hl{הכינוי השני}: \exrefdispset{\exref{460}, \exref{480} ו־\exref{483}} (ממויינות ב־\sref{sec:se:meta}). הניגוד בין השניים בסביבה זו טעון עיון{\tofurtherresearch}; ר׳~\sref{sec:epilogue:vs}.

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{10033} ו־\exref{10094}}
		בשתי דוגמאות אלה הפועל \OE{cyðan} „להודיע” מופיע כמשלים אינפיניטיבי של \OE{hatan} „לצווֹת”, במעמד טקסטמטי שונה מבדוגמאות האחרות, כאשר המושא שלו עקיף עם \OE{be} (\OE{be ðison}\footnote{כתיב נדיר זה של הדטיב מופיע רק \hl{פעם אחת} בקורפוס הנחקר.} ו־\OE{be þysum}, בהתאמה). ההתייחסות של הכינוי העקיף („אודות זאת”) רחבה וכללית יותר מאשר של זה באקוזטיב. ב\exrefdisp{10033} את \OE{gehyrdon} „שמעו” משלים \OE{þis} אקוזטיבי.
	\end{excommentset}
	\begin{excommentset}{\exref{10067} ו־\exref{10069}}
		בשתי דוגמאות אלה מ\NVcodeTOdisplay{31mar} \OE{þis} מתייחס אל חלק מהנרטיב במסגרת ציון מקור המידע שלנו: הן מהוות גשר שקצהו האחד נמצא בתוך הנרטיב וקצהו האחר בשיח שבין המספר וקהל שומעיו (ערוץ המספר, ר׳~\sref{pnt:Ariel’s narrative grammar terms}). בהקשר זה ר׳ גם \sref{sec:thes:meta}.

		בשתיהן אלפריץ׳ מקצר את המקור הלטיני\footnote{במקור נכתב \L{idemque postea religiosam agens uitam uisus est, adeo ut haec, quae supra rettulimus, ex ipso audita dicantur} (\authciteref{סולפיציוס סברוס}{sulpicius.s:1866:opera}{p.~116}) עבור \exrefdisp{10067} ו־\L{hoc itaque gestum, ut supra rettuli, ex ipsius Martini ore cognoui, ne quis forte existimet fabulosum} (עמ׳~134 שם) עבור \exrefdisp{10069}.}, תוך שימוש במאפיינים הלשוניים העצמאיים שלו באנגלית עתיקה. בעניין קרוב, של לשון הציטוט של סמכות קודמת באנגלית עתיקה, ר׳~\authcite{אד׳רטון}{atherton.m:2000:quoting} (הקורפוס שם הוא דרשות קדם־אלפריצ׳יאניות).
\end{excommentset}
\end{excomments}



\silentbodysubsubsection{מיון הדוגמאות}{sec:thes:content::report::categorisation}

\begin{compactitem}
\item חלוקה לפי \hl{הפעלים השונים}\footnote{אלו \L{\fnhl{information verbs}} אצל \authciteref{גבעון}{givon.t:2001:syntax:1}{§3.3.7.3.4}.}. הנפוצים ביותר בתפקיד הזה הם \OE{cyðan} „להודיע” ו־\OE{secgan} „להגיד”\footnotefr{%
		נבחין\label{fn:cwethan-saedan} בהעדרו של \OE{\subhl{cweðan}} במשבצת זו. העדר זה עשוי לסייע בפענוח{\tofurtherresearchfn} ההבדל בין שני הפעלים העיקריים המשמשים לציון דיבור בדיאלוג שבתוך נרטיב („\L{verba dicendi}”): \OE{cweðan} ו־\OE{secgan}.

		הערת־אגב: שתי תכונות נוספות שיכולות לסייע בפענוח ההבדל הן \subhl{פליאוגרפיה} (מופעים רבים של \OE{cwæð} נכתבים על־ידי הסופרים בקיצור \OEwynn{c\char"01BF\char"0305}, מה שיכול להעיד, באופן חוץ־לשוני, על היותו בלתי־מסומן) ו\subhl{נפוצוּת} (ל־\OE{cwæð} על אופני כתיבתו השונים 567 מופעים בקורפוס, בעוד של־\OE{sæde} 132 מופעים); על אלה אפשר להוסיף תובנות העולות מבחינת זוגות דומים בשפות אחרות, בפרט באותו איזור גיאוגרפי־לשוני (דוגמת \L{ebe:meddai} בוולשית ו־\L{mæla:segja} בנורדית עתיקה).
	}.
	\begin{multicols}{2}\multicolscompactlinespace
		\begin{compactitem}
		\item \OE{\subhl{cyðan}}:
			פעיל עם אקוזטיב: \exrefdispset{\exref{10035}, \exref{10036}, (\exref{10043})\footnote{כך \hl{בכתב־יד}~\L{\fnhl{V}} בלבד: \OE{sona cyðde}. (למען השלמות: כתב־יד~\L{C} משתמש באותו הפועל כמו~\L{A}, אבל בסדר אחר: \OE{sæde sona}).}, \exref{10067}, \exref{10076}};
			פעיל עם \OE{be}: \exrefdispset{\exref{10033}, \exref{10094}};
			סביל: \exrefdispset{\exref{10002}, \exref{10003}, \exref{10019}, \exref{10022}}.
		\item \OE{\subhl{secgan}}:
			פעיל: \exrefdispset{\exref{10039}, \exref{10043}, \exref{10058}, \exref{10069}};
			סביל: \exrefdispset{\exref{10018}}.
		\item \OE{\subhl{geaxian}}: \exrefdispset{\exref{10041}}.
		\item \L{\OE{\subhl{cuman}}~\subhl{+} \OE{\subhl{to earan}}}: \exrefdispset{\exref{10006}}.
		\item \OE{\subhl{geswutelian}}\footnote{„להתגלות”; נמצא בשוליים ה\hl{סמנטיים} של דיווח, אך מסומן \hl{תחבירית} באופן זהה לאחרים.} (סביל): \exrefdispset{\exref{10008}}.
		\end{compactitem}
	\end{multicols}

\item חלוקה לפי \hl{ההתייחסות} של \OE{þis}. במרבית המקרים הכינוי מייצג אירוע קודם בנרטיב או שרשרת קצרה של אירועים. מבחינה זאת קיימת חפיפה חלקית עם \sref{sec:thes:meta::narrative::events}; ל־\OE{þis} מקום תחבירי מיוחד במבני דיווח, ולכן ההתייחסות הנפרדת כאן מוצדקת. מבחינה סינטגמטית, בכל המקרים התוכן המיוצג נמצא בצמידות, בדרך־כלל בהתייחסות אנפורית.
	\begin{multicols}{2}\multicolscompactlinespace
		\begin{compactitem}
		\item \subhl{אירוע קודם} בנרטיב: \exrefdispset{\exref{10002}, \exref{10006}, \exref{10008}, \exref{10018}, \exref{10019}, \exref{10022}, \exref{10039}, \exref{10041}, \exref{10043}, \exref{10058}}.
		\item \subhl{אירוע מקביל} בנרטיב: \exrefdispset{\exref{10094}}.
		\item \subhl{תוכן דברים קודמים} (משיק ל־\sref{sec:thes:content::speech}). ציטוט: \exrefdispset{\exref{10035}, \exref{10076}}.
		\item \subhl{תוכן ציטוט עוקב}: \exrefdispset{\exref{10036}}.
		\item \subhl{תוכן פסוקית עוקבת}: \exrefdispset{\exref{10003}}.
		\item \subhl{חלק מהנרטיב} (משיק ל־\sref{sec:thes:meta}): \exrefdispset{\exref{10067}, \exref{10069}}.
		\item \subhl{העניין הנדון בשיחה} (משיק ל־\sref{sec:thes:theme}): \exrefdisp{10033}.
		\end{compactitem}
	\end{multicols}

\item חלוקה לפי \hl{מקבל הדיווח}, המהווה במרבית המקרים דמות בנרטיב.
	\begin{multicols}{2}\multicolscompactlinespace
		\begin{compactitem}
		\item \subhl{בתוך הנרטיב}:
			\begin{compactitem}
			\item מדוּוח לדמות או קבוצה, על־ידי מדַווח מסויים (\exrefdispset{\exref{10035}, \exref{10036}, \exref{10039}, \exref{10043}, \exref{10058}, \exref{10076}}), או באופן לא מוגדר במבנה סביל (\exrefdispset{\exref{10002}, \exref{10003} \exref{10008}, \exref{10018}, \exref{10019}, \exref{10022}}) או נטול־גוף (\exrefdispset{\exref{10006}}).
			\item פעיל: \exrefdispset{\exref{10041}}.
			\item בלתי־מוגדר: \exrefdispset{\exref{10033}, \exref{10094}}.
			\end{compactitem}
		\item \subhl{מחוץ לנרטיב}:
			\begin{compactitem}
			\item „לנו” (\OE{us}): \exrefdispset{\exref{10067}}.
			\item גורם מתווך: \exrefdispset{\exref{10069}} (סולפיציוס).
			\end{compactitem}
		\end{compactitem}
	\end{multicols}
\end{compactitem}



\bodysubsection{התייחסות חוזרת בעטיפת אמירה}{sec:thes:content::speech}

\begin{secexx}
	\secex{10053}
	{Þa astrehte se halga his handa ⁊ \hlA{cƿ̅} ·~/
		{\ellipsis}~/
		Mid þam ðe he \dhl{þis} \hlB{cƿæð} · þa com crist sylf him to ·~/
		{\ellipsis}}
	{ואז מתח הקדוש את ידיו ו\hebhlA{אמר}: „\emph{(ציטוט דבריו)}”. כאשר הוא \hebhlB{אמר} \hebdhl{זאת}, אז בא אליו המשיח {\ellipsis}.}
	{}
\end{secexx}

\noindent
בתת־סעיף זה אדון במבנה עוטף מיוחד: דיבור מופיע בטקסט, בציטוט מילותיה של דמות (דיבור ישיר; מרבית הדוגמאות) או באופן של דיבור עקיף (\exrefdispset{\exref{10057} ו־\exref{10068}}), ולאחר מכן \hl{חוזרת התייחסות לאמירה} ב־\OE{þis}.

בקורפוס אחת־עשרה{\tochecknum} דוגמאות במבנה הזה: שש מהן בנרטיב (\exref{10048}, \exref{10050}, \exref{10051}, \exref{10053}, \exref{10057}, \exref{10068}), שלוש בדרשה (\exref{10009}, \exref{10052}, \exref{10054}) ושתיים בדיאלוג (\exref{10072} ו־\exref{10079}). גם אם קיים דמיון בסיסי ביניהן, נראה שהשימוש שעושה אלפריץ׳ במבנה שונה במסגרת ה\hl{טקסטמות} השונות. עם זאת, לאור מיעוט הדוגמאות, יתכן שגיוון נוסף אפשרי. תמונה מקיפה יותר יכולה להתקבל מתוך בחינה{\tofurtherresearch} של קורפוס רחב יותר\footnote{בפרט שתי הסדרות הראשונות של \hl{\worktitle{הדרשות הקתוליות}}. בדיקה ראשונית של הטקסט שם אכן העלתה דוגמאות מעניינות למבנה.}.

\hl{הפועל} שמשמש להצגת הדיבור וזה שמשמש לאחריו בהתייחסות אליו לא חייבים להיות זהים; הראשון, לפני תוכן האמירה, מסומן בנספח ב{\hlAname}, והשני, לאחריה, ב{\hlBname}. במרבית המקרים מופיע \OE{cwæð} (9 מתוך 11 במשבצת הראשונה; 4 מתוך 11 בשניה); ר׳ הע׳~\ref{fn:cwethan-saedan} בעמ׳~\pageref{fn:cwethan-saedan}. זו התפוצה שבטקסט:
\begin{LTR}
	\begin{tabular}{c|llllll}
		\L{\#} & \exref{10009} & \exref{10048} & \exref{10050} & \exref{10051} & \exref{10052} & \exref{10053}\\
		\hline
		\L{I} & \OE{cwæð} & \OE{cwæð} & \OE{cwæð} & \OE{cƿ̅} & \OE{cwæð} & \OE{cƿ̅}\\
		\L{II} & \OE{nis … gesæd} & \OE{cwæð} & \OE{spræc} & \OE{gehyrdon} & \OE{cwæð} & \OE{cwæð}
	\end{tabular}
	\vspace{1ex}

	\begin{tabular}{c|lllll}
		\L{\#} & \exref{10054} & \exref{10057} & \exref{10068} & \exref{10072} & \exref{10079}\\
		\hline
		\L{I} & \OE{cwæð} & \OE{cwæð} & \OE{andette…} & \OE{cƿ̅} & \OE{… rædan~/ gewrite wæron}\\
		\L{II} & \OE{sæde} & \OE{cwæð} & \OE{sæde} & \L{\OE{gehyre}/\OE{sægst}} & \OE{gelyfst}
	\end{tabular}
\end{LTR}
\vspace{2ex}

נדון עתה בדוגמאות, לפי \hl{חלוקה לטקסטמות}:
\begin{compactitem}
\item בכל שש הדוגמאות שב\subhl{נרטיב} המשבצת השניה מורחבת, בשלושה אופנים:
	\begin{excomments}
		\begin{excommentset}{\exref{10050}, \exref{10053} ו־\exref{10057}}
			מצויינת בו־זמניות באמצעות \OE{mid þam þe} (\seesref{sec:temporal::converb::mid}. הדוגמאות המתאימות שם הן \exref{618}, \exref{640} ו־\exref{657}). בשתיים האחרונות יש קשר של גרימה בין הדיבור ובין הופעת ישוע וההרפאות.
		\end{excommentset}
		\begin{excommentset}{\exref{10051} ו־\exref{10068}}
			גם באלה יש קשר דומה, זמני, אבל בשימוש במבנים אחרים: עם \OE{syððan} ועם מבנה \L{\OE{þa} X \OE{þa} Y}, בהתאמה.
		\end{excommentset}
		\begin{excomment}{10048}
			מצויין האופן שבו נאמרה האמירה (\OE{mid wope} „בבכי”).
		\end{excomment}
	\end{excomments}
\item \subhl{דרשה}:
	\begin{excomments}
		\begin{excommentset}{\exref{10052} ו־\exref{10054}}
			נחתמות ב„זאת אמר האדון”\footnote{\hl{הערת־אגב חיצונית}: מבדיקה ראשונית שערכתי, נראה של „\BH{כֹּה־אָמַר} [שם של האל]” בעברית מקראית תחביר אחר, בהצבעה קדימה, ותפקיד אחר.} אחרי ציטוט דברי ישוע מהברית החדשה, בהדגשת שיוך הדברים לישוע עצמו, ולא אחר.
		\end{excommentset}
		\begin{excomment}{10009}
			אלפריץ׳ מפרש את הדברים הנאמרים בציטוט מהברית הישנה, בהם הוא משתמש לצורך הדרשה, כנאמרים לא על הנשמה אלא על הגוף. את ההתייחסות החוזרת אל הציטוט הוא מביע ב־\OE{þis}.
		\end{excomment}
	\end{excomments}
\item \subhl{דיאלוג}:
	\begin{excomments}
		\begin{excommentset}{\exref{10072} ו־\exref{10079}}
			הפעלים שלפני הציטוט (\OE{cƿ̅} ו־\OE{rædan}~/ \OE{gewrite wæron}) נמצאים במסגרת הנרטיב, אך ההתייחסות לדיבור היא בתוך הדיאלוג. בשתיהן יש גם שאלה בדבר אמיתות (\exrefdisp{10072}) או קבלת (\exrefdisp{10079}) הדברים, כאשר בין החיוב והשלילה מופיע \OE{oððe}.
		\end{excommentset}
	\end{excomments}
\end{compactitem}



\bodysubsection{התייחסות עוקבת לנאמר}{sec:thes:content:subsequent}

\bodysubsubsection{באותו רצף דברים}{sec:thes:content:subsequent:same}

\begin{secexx}
	\secex{10047}
	{Læt hi sylfe beodan  ƿe us to him gebiddan ·~/
		gif þu \dhl{þis} dón ne miht · drece us loca hu þu ƿylle ·}
	{יצוו הם־עצמם (האלילים) שנתפלל אליהם! אם לא תוכל לעשות \hebdhl{זאת}, הוֹ, ענה אותנו כרצונך.}
	{\OE{þis} מתייחס אל \exhl{המשפט הקודם} (שהאלילים יצווּ).}
\end{secexx}

\noindent
בדוגמאות הממויינות כאן הדובר מתייחס בעזרת {\thesforms} אל \hl{דבר־מה שאמר}, מיד לאחר אמירתו. מבחינה טקסטמטית, מרבית הדוגמאות בדיאלוג, שתיים בדרשה (\exref{10011} ו־\exref{10055}) ובדוגמה אחת (\exref{10034}) יש מעבר המשכי מדיבור עקיף לישיר (ר׳ הדיון בה להלן).

\exdisc

\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{10047}, \exref{10055}, \exref{10059}, \exref{10061} ו־\exref{10095}}
		חזרה אל אמירה שנמצאת על הציר של ציווי, הצעה ואיסור, תוך מתן שיפוט עבור מי שיקיים או יעבור על הנאמר: ב\exrefdispset{\exref{10047}, \exref{10059}, \exref{10061} ו־\exref{10095}} בעזרת משפט תנאי עם \OE{gif} (ב\exrefdispset{\exref{10047}, \exref{10059} ו־\exref{10061}}, \OE{don}), וב\exrefdisp{10055} בעזרת דגם דו־חלקי עם \OE{se þe} (\seesref{sec:internal:generic:bipartite}, ובפרט \exrefdisp{97} שם); יתכן שהבדל בין אלה ואלה נובע מהבדל טקסטמטי.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{10034}
		הדוגמה מתחילה בדיבור עקיף (פתיחה ב־\OE{}, שימוש בגוף לא־שיחי (דלוקוטיבי) עבור הדוברת) ואז זולגת לדיבור ישיר, בביסוס הדברים שיוצגו באופן עקיף: „זאת יודעים המשרתים האלה, שקראתי להם לכאן”. יתכן שהסיבה להצגת הדברים כך על־ידי המספר היא שיקוף ביסוס הדברים על־ידי מתן תוקף ישיר בדיבור ישיר.
	\end{excomment}
\end{excomments}



\bodysubsubsection{במלל אחר בשיח}{sec:thes:content:subsequent:other}

\begin{secexx}
	\secex{10090}
	{geƿurðe godes ƿilla ⁊ eoƿer eac æt \dhl{þys\textit{um}}~{\sicskeat} ·}
	{לו יתקיים רצון האל, ורצונך גם, ב\bhl{זה}.}
	{\OE{þys\textit{um}} מתייחס אל הדברים שאמר בן־השיח, סבסטיאנוס.}
\end{secexx}

\begin{excomments}
	\begin{excommentset}{\exref{10005} ו־\exref{10044}}
		מתייחסות אל אמירתו של כרומטיוס, שהמכשיר לא מזיק. לדיון ב־\OE{þam} ב\exrefdisp{10044} ר׳~\exrefdisp{606}.
	\end{excommentset}
	\begin{excomment}{10085}
		הכינוי מתייחס אל המדוּוח במכתב, ההתנהגות של יוליאנוס וחבר־מרעיו. המכתב מהווה חלק מהשיח~— המתנהל הן בכתב והן בעל־פה~— באותה סיטואציה בסיפור. לדיון במאפיינים הלשוניים של מכתבים ונקודות הממשק שלהן עם הדיאלוג (תוך התמקדות בוולשית, אך במתן רקע כלל־בלשני), ר׳~\authcite{ששה־הלוי}{shisha-halevy.a:2005:epistolary}.
	\end{excomment}
	\begin{excomment}{10090}
		נשים לב למילת־היחס \OE{æt}, שזהו מופעהּ היחיד בקורפוס הנחקר בצירוף עם כינוי־רמז (הן {\seforms} והן {\thesforms}).
	\end{excomment}
\end{excomments}
